發現全新類型人腦細胞，因外觀得名「玫瑰果神經元」

大腦確認發現一種新型腦細胞，因其外觀命名為「玫瑰果神經元」（rosehip neurons），讓人驚訝的是，這種細胞並不存在齧齒動物的大腦。目前科學家還不清楚新細胞在哪些機制產生影響，但推測可能與腦部疾病有關。

這發現能幫助解釋：為何許多治療大腦疾病的動物實驗成效頗佳，進入人體實驗後卻不管用；也可以為自閉症、阿茲海默症、精神分裂症等大腦疾病提供全新調查線索。

新研究由美國艾倫腦科學研究所（Allen Institute for Brain Science）研究員 Ed Lein、匈牙利塞格德大學神經科學家 Gábor Tamás 兩個團隊合作領導。剛開始，Gábor Tamás 團隊採取 2 名 50 多歲男子的大腦頂層皮質（大腦最外層區域）屍檢樣本，這裡是大腦最複雜的區域，通常也被認為是自然界生物體中最複雜的結構，與意識、感知、情緒等行為息息相關。

這項研究只檢查了皮質頂層，研究人員說，有可能在其他部位也能找到玫瑰果神經元。

新研究尚未證明玫瑰果神經元是人腦特有細胞，但能確定不存在於囓齒動物身上，Ed Lein 認為，玫瑰果神經元有可能同樣在猴子、黑猩猩等靈長類動物的大腦。

這次發現對神經科學家最喜愛的小鼠實驗動物是種打擊，可能說明以小鼠進行的大腦研究結果無法與人類大腦相呼應。